﻿\indent En esta secci\'on se har\'a una introducci\'on te\'orica sobre los temas relevantes al trabajo pr\'actico. Se presentar\'an definiciones formales de los temas abordados para facilitar la comprensi\'on.
\indent Los siguientes experimentos se encuentran en el contexto del problema relacionado con la Computaci\'on Gr\'afica conocido como la normalizaci\'on de vectores tridimensionales.

\subsection {Normalizaci\'on de Vectores}

La normalizaci\'on de vectores consiste en lo siguiente:

\indent Dado un vector $v=(v_1,v_2,v_3)$ en $\real^3$ se lo convierte en unitario dividiendolo por su norma $\|v\|_2$ donde
\paragraph{}
\begin{center}
  $\|v\|_2 = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + v_3^2} $ 
\end{center}
\paragraph{}
\indent Luego el vector normalizado $w$ es:
\begin{center}
  $w=\frac{v}{\|v\|_2}$
\end{center}
\paragraph{}
\indent Esto requiere del c\'alculo de una ra\'iz cuadrada la cual si no es calculada eficientemente podr\'ia ocasionar problemas en programas en donde su uso es altamente frecuente. \\
\indent Para ello entonces se har\'an experimentos calculando dicha ra\'iz cuadrada teniendo en cuenta aspectos como el tiempo de ejecuci\'on y la precisi\'on en el resultado obtenido. \\
\indent Se utilizar\'an los m\'etodos num\'ericos \textit{Newton} y \textit{Secante}, ambos casos particulares del m\'etodo de \textit{Punto Fijo}, aplicadas a las funciones mencionadas a continuaci\'on. \\

\subsection{Funciones para calcular la ra\'iz cuadrada}

\indent Se implementar\'an las siguientes dos funciones:
\begin{center}
	  \large{$f(x) = x^2 - \alpha$}
\end{center}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics [scale=0.50] {imagenes/f.png}\\
  \caption{$f(x)$}
\end{figure}
\indent La funci\'on $f$ tiene como cero a $\sqrt{\alpha}$ y utilizando los m\'etodos n\'umericos mencionados permitira aproximar una soluci\'on al problema planteado (Figura 1). \\
\begin{center}
	  \large{$e(x) = \frac{1}{x^2} - \alpha$}
\end{center}
 
 \begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics [scale=0.50] {imagenes/e.png}\\
  \caption{$e(x)$}
\end{figure}
 
\indent La funci\'on $e$ permite calcular el error de una aproximaci\'on de $1/\sqrt{\alpha}$, el cual tambi\'en es un cero de esta funci\'on y tambi\'en sirve para aproximar una soluci\'on al problema (Figura 2).
\subsection {M\'etodo de Punto Fijo}

\indent Un \textit{punto fijo} de una funci\'on es un valor $p$ en el cual $f(p) = p$. Si se desean encontrar las ra\'ices de una funci\'on $f$ tal que $f(p)=0$, es posible definir una funci\'on $g$ con punto fijo en $p$, un ejemplo de esto puede ser: \\

	\begin{center}
	   \large{$g(x) = x - f(x) $}
	\end{center}


\indent Este es solo uno de los posibles ejemplos y si $g$ tiene un funto fijo en $p$, la funci\'on definida como: \\

	\begin{center}
	  \large{ $f(x) = x - g(x) $}
	\end{center}


\indent Tiene un cero en $p$. \\

\indent Esta forma permite realizar t\'ecnicas muy efectivas a la hora de encontrar ra\'ices de una funci\'on. \\ \\
\indent Por ejemplo la ecuaci\'on $y = x^2 - 2$ existen 2 puntos fijos como se muestra en la 
Figura 3.\\ \\

 \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.80]{imagenes/puntofijo.jpg}
    \caption{Ejemplo de Punto Fijo}
 \end{figure}

\subsection {M\'etodo de Newton}

\indent Es un m\'etodo n\'umerico utilizado para encontrar ra\'ices de una funci\'on. Sea una funci\'on $f\in{[a,b]}$ y sea $x_0\in{[a,b]}$ una aproximaci\'on a $x$ tal que $f'(x_0) \neq 0$ y $|x - x_0|$ es un intervalo relativamente peque\~no, entonces se puede definir: \\

\begin{center}
	\large{$x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)}$ \\}
\end{center}

\indent Y en caso general: \\

\begin{center}
	 \large{$x_n = x_{n-1} - \frac{f(x_{n-1})}{f'(x_{n-1})}$} \\
\end{center}

 \indent Si se cumplen las hip\'otesis cuando $n \rightarrow{}\infty, x_n \rightarrow{} x$ \\ 
 \indent En la Figura 2 se muestra c\'omo se va aproximando mediante las rectas tangentes la ra\'iz de una funci\'on arbitraria.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics [scale=0.90] {imagenes/newton.jpg}\\
  \caption{Ejemplo del M\'etodo de Newton}
\end{figure}

\newpage

\subsection {M\'etodo de la Secante}

\indent Cumple el mismo objetivo que Newton pero a diferencia de \'este, no requiere calcular la derivada de la funci\'on involucrada y por lo tanto la recta esta definida por 2 puntos iniciales $p_0$ y $p_1$. Requiere que $f(p_0) \neq f(p_1)$ (y consecuentemente $p_0 \neq p_1$) sino se indefinir\'ia el m\'etodo. Se define as\'i la siguiente sucesi\'on:

\begin{center}
	\large{$x_{2} = x_{1}-\frac{x_{1}-x_{0}}{f(x_{1})-f(x_{0})} f(x_{1})$}
\end{center}

\indent Y en caso general: \\

\begin{center}
	\large{$x_{n+1} = x_{n}-\frac{x_{n}-x_{n-1}}{f(x_{n})-f(x_{n-1})} f(x_{n})$}
\end{center}

 \indent Si se cumplen las hip\'otesis cuando $n \rightarrow{}\infty, x_n \rightarrow{} x$ \\ 
 \indent En la Figura 3 se muestra c\'omo se va aproximando mediante las rectas secantes la ra\'iz de una funci\'on arbitraria.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics [scale=0.70] {imagenes/secante.png}\\
  \caption{Ejemplo del M\'etodo de Secante}
\end{figure}

\subsection {Representaci\'on de los N\'umeros}  

\indent En la computadora los n\'umeros son representados por una cantidad finita y fija de d\'igitos. Estos son representados en forma binaria, en este trabajo se representar\'an los n\'umeros en punto flotante. Para la representaci\'on binaria de un punto flotante se utilizan 32 bits, y para doble presici\'on de punto flotante se utilizan 64 bits.

% \indent La notaci\'on de punto flotante consta de 4 partes:

%   \begin{itemize}
%     \item Bit de Signo
%     \item Mantisa
%     \item Base
%     \item Exponente 
%   \end{itemize}

\indent En este trabajo se usa la representaci\'on de doble presici\'on.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.70]{imagenes/representacion.jpg}\\ 
\end{center}

\subsection {Errores de Representaci\'on} 

\indent Debido a la representaci\'on finita de los n\'umeros en la computadora se producen errores num\'ericos con el uso de aproximaciones para representar las operaciones y cantidades matem\'aticas.

\indent Los tipos de errores son:

  \begin{itemize}
    \item Redondeo: a partir de una posici\'on \textit{i} de los digitos un n\'umero, se chequea si la posici\'on i+1 es mayor o igual a 5 entonces se le suma 1 al valor en la posici\'on \textit{i}, si es menor queda como esta.
    \item Truncamiento: se usa para reducir el n\'umero de bits descartando los menos significativos.
    \item Propagaci\'on: ocurre cuando se realizan operaciones sobre valores num\'ericos obteniendo resultados con p\'erdida de presici\'on, propagando el error a todas las operaciones de la funci\'on.
  \end{itemize}

